% ------------------------------------------------------------------------------
% Este fichero es parte de la plantilla LaTeX para la realización de Proyectos
% Final de Grado, protegido bajo los términos de la licencia GFDL.
% Para más información, la licencia completa viene incluida en el
% fiche:ro fdl-1.3.tex

% Copyright (C) 2012 SPI-FM. Universidad de Cádiz
% ------------------------------------------------------------------------------


El diseño de casos de pruebas para un videojuego es algo complicado, no sólo para este en particular, si no para la mayoría de los distintos tipos de videojuegos existentes. Esto se debe a que estamos en un escenario simulando como interactúan muchísimos elementos entre sí. Pero las pruebas son algo necesario si deseamos un software con una calidad aceptable.\\

Todos los módulos que componen la aplicación han sido probados individualmente, como pueden ser aquellos módulos encargados de la inteligencia artificial.\\

También se realizaron muchas pruebas de integración, ya que había módulos, una vez probado en solitario, debían realizar distintas acciones junto con otros módulos. Como pueden ser las colisiones y físicas o la entrada del usuario. Esto requería de mucho esfuerzo ya que se empleaban librerías externas sumado a que la entrada del usuario es imprevisible y su interactuación con el entorno debe ser aceptable.\\


Otras pruebas que se realizaron fueron las de jugabilidad, tanto yo como personas ajenas al desarrollo de proyecto probaron el mismo ofreciendo sus opiniones sobre aspectos que deberían ser modificados o errores que aparecían a lo largo de la ejecución del juego.\\

Se hicieron pruebas sobre la interfaz a medida que se implementaba el menú de juego, donde se probaban la reacción de esto ante situaciones para las que no estaban pensado su uso.\\

En definitiva, la organización de los casos de pruebas fue la siguiente:
\begin{enumerate}
	\item Tras finalizar la implementación de cada módulo, se realizaban pruebas unitarias sobre estos.
	\item A medida que distintos módulo que anteriormente probados individualmente, debían colaborar
	entre ellos, se llevaban a cabo pruebas de integración.
	\item Con las distintas versiones jugables se realizaban pruebas de jugabilidad.
	\item Pruebas de interfaz sobre el menú que se implementó.
\end{enumerate}


\section{Pruebas unitarias}
Esta pruebas se realizaron junto a la fase de implementación, conforme se implementaban nuevos módulos necesarios para la aplicación se realizaban pruebas individuales sobre estos módulos. De esta forma se buscaban todos los caminos posibles que podría dar cada módulo, teniendo en cuenta aquellos que fueran más predispuesto a fallos.\\

De esta forma todas las sentencias se ejecutaban como mínimo una vez y los posibles fallos se encontraban de una forma más sencilla. Por lo que también eran más fácil localizar donde estaba el problema y afrontar la solución de este.

\section{Pruebas de integración}
Conforme aparecían nuevos módulos, cuya implementación era necesaria y a su vez estos requerían el uso de otro módulos que posteriormente habían sido probados individualmente, se realizaban pruebas de integración entre dichos módulos.\\

Conforme se avanzaba en el desarrollo se realizaban pruebas de integración a mayor escala. No solo entre módulos del mismo sistema, sino entre varios sistemas del juego.\\

En este apartado los principales problemas se encontraron a la hora de integrar todas las pantallas del juego, como pueden ser todos los menús, los modos de juego y la pantalla de juego en sí. Pero la resolución de los errores que aparecían no tuvieron gran dificultad.

\section{Pruebas de jugabilidad}
Cada vez que estaban disponibles nuevas versiones jugables del juego, se probaban:

\begin{itemize}
	\item Colisiones con escenario
	\item Colisiones entre personajes
	\item Control de vida
	\item Inteligencia artificial
	\item Sonidos
	\item Animaciones
\end{itemize}


\section{Pruebas de interfaz}

Conforme se realizaban las distintas pantallas referentes a los menús que podemos encontrar en el juego, se realizaban pruebas exhaustivas sobre estas. Sobre todo se comprobaban que las interfaces fueran intuitivas y claras.

Se comprobó que la interfaz era bastante solida y no era necesario ningún manual de usuario para poder navegar sobre ella.

\section{Funciones empleadas para las pruebas}
Cada vez que se implementaba una característica al juego se probaba. En el archivo debug.py implementé 3 funciones para comprobar el correcto funcionamiento del juego.\\

La función original en la que me basé fue esta:
\begin{python}[tabsize=2]
def debug(funcion):
	import time
	def wrapper(*args, **kwargs):
		t = time.clock()
		f_result = funcion(*args, **kwargs)
		return f_result
	return wrapper
\end{python}

La cuál puede ser usada medienta un decorador, poniendola como \pythoninline{@debug} justo encima de la función que quiero comprobar y devuelve el tiempo que tarda en ejecutarse. \\

Que la modifique para dejarla de la siguiente manera

\begin{python}[tabsize=2]
def debug(funcion):
	import time
	def wrapper(*args, **kwargs):
		print("\n###################### \n")
		print("Nombre de la funcion: ", funcion.__name__) 
		print("Argumentos: ", args, kwargs)
		print("Comentarios: ", funcion.__doc__)
		t = time.clock()
		f_result = funcion(*args, **kwargs)
		print("Funcion ",funcion.__name__,"ejecutada correctamente en: ",\
		 time.clock()-t)
		print("Valor devuelto: ", f_result)

		return f_result
	return wrapper
\end{python}

De esta forma me muestra por pantalla el nombre de la funcion, los argumentos, el valor devuelto y el tiempo que tarda en ejecutarse. \\

Además las dos siguientes funciones las cuales tuvieron mayor utilidad y serian más usadas.

\begin{python}[tabsize=2]
def prefuncion(funcion):
	def wrapper(*args, **kwargs):
		print("\n###################### \n")
		print("Estado actual del motor (Game engine)")
		print(funcion.__name__, args)
		print("Listas de librerias: ", bge.logic.LibList())
		print("Escenas, cargadas: ", bge.logic.getSceneList())
		print("Escena actual: ", bge.logic.getCurrentScene())
		print("Camaras escena actual", bge.logic.getCurrentScene().cameras)
		print("Objetos activos: ", bge.logic.getCurrentScene().objects)
		print("Objetos inactivos: ", \
		bge.logic.getCurrentScene().objectsInactive)
		print("globalDict: ", bge.logic.globalDict)
		print("controlador: ", bge.logic.getCurrentController())
		f_result = funcion(*args, **kwargs)

		return f_result
	return wrapper
\end{python}


\begin{python}[tabsize=2]
def postfuncion(funcion):
	def wrapper(*args, **kwargs):
		print("\n###################### \n")
		print("Estado actual del motor (Game engine)")
		print(funcion.__name__, args)
		f_result = funcion(*args, **kwargs)
		print("Listas de librerias: ", bge.logic.LibList())
		print("Escenas, cargadas: ", bge.logic.getSceneList())
		print("Escena actual: ", bge.logic.getCurrentScene())
		print("Camaras escena actual", bge.logic.getCurrentScene().cameras)
		print("Objetos activos: ", bge.logic.getCurrentScene().objects)
		print("Objetos inactivos: ", \
		bge.logic.getCurrentScene().objectsInactive)
		print("globalDict: ", bge.logic.globalDict)
		print("controlador: ", bge.logic.getCurrentController())
		return f_result
	return wrapper
\end{python}



Estas dos funciones nos muestran el estado actual del motor con una pequeña diferencia, la primera muestra el estado del juego antes de ejecutar la función y la segunda después. 

\section{Ejemplos de uso}

Una de las pruebas se hizo al crear el menú principal, para comprobar que el estado de juego estuviera igual desde donde se accediera a esta pantalla y se comprobó que tras haber empezado el juego y volver a este menú se quedaban algunos modelos cargados, aunque imperceptibles para el usuario, estaban consumiendo recursos. Gracias a esta prueba se pudo corregir el defecto.\\

Otro ejemplo es en el combate cuando pausamos o estamos ko y queriamos reiniciar la pelea. De primeras ejecutando el juego solo se observaba que al reiniciar se cargaba el escenario y los personajes se comportaban de manera extraña, incluso a veces se cerraba el juego. Pero tras ejecutar la funcióm se podía observar que todos los elementos de la escena estaban duplicados, en una capa oculta de blender.\\

Estos son 2 ejemplos de los problemas que se pudieron resolver realizando estas pruebas. Además mediante la función print se mostraba en consola mucha más información del estado del juego.

\section{log.txt}
Ejecutando el juego por consola de la siguiente forma, obtuve en un fichero de texto el estado del juego. 

\begin{verbatim}
	blenderplayer recursos/main.blend > log.txt 
\end{verbatim} 

\section{Ejemplo}
Aqui un fragmento de una de las ejecuciones como ejemplo, no incluiré el fichero completo por razones de espacio ya que con las impresiones de los updates puede llegar a 10.000 lineas. Puede parecer poco productivo buscar entre tantas lineas el fallo pero todo lo contrario, tan solo hay que buscar con ctrl+f la última función o print que hayas metido y ver que cambia respecto un log anterior. En el caso de que sea un fallo de python no se imprime sino que se muestra en pantalla.\\

Ejemplo en el Apéndice \ref{log_juego}.